# ソフトウェア品質を高める開発者テスト

ソフトウェア品質を高める開発者テスト

## はじめに

本書の目的

- Shift Leftすること
- 楽をすること

## 上流品質向上のためのテスト

バグ流入してからなるべく早く上流で発見して対処する。

![2-1_バグ発見タイミング](images/2-1_バグ発見タイミング.drawio.png)

Why?

- プロジェクト後半でバグをつぶすコストは、前半のコストの数倍かかる
  →効率が悪い→お金がかかる
- プロジェクト後半でバグをつぶすと、つぶしきれず出荷後のバグになるリスクがある

下記の品質の側面を考慮し素早く実施する。

- 要求仕様の明確化
- クラスや関数構造をシンプルに保つ
- 単体・統合テストの実行
- レビューの実施

## 開発者テストの基本の基本

- クラス図とシーケンス図だけは書く
- 重要なテスト手法
  - 境界値テスト
  - 状態遷移テスト
    状態遷移図や状態遷移マトリックスを書く
  - 組み合せテスト

## コードベースの単体テスト

- 命令網羅（C0）
  抜けがあるのであまり意味がない
  ![3-1_命令網羅](images/3-1_命令網羅.drawio.png)
- 分岐網羅（C1）
  判定条件のTrue、Falseの結果を、少なくとも1回ずつ通るようにテスト。
  これで単体テストを実施した方が良い。
  ![3-2_分岐網羅](images/3-2_分岐網羅.drawio.png)

網羅性さえ気にすれば良いはNG。

> プログラミングとテストを両方行うほうが、
> プログラミングだけよりも早くソフトウェア開発を完成できる
> Kent Beck

- テスト駆動開発（TDD）
  - 失敗するテストを書く（赤）
  - テストを通るような最小限のコードを書く（緑）
  - リファクタリング
- テスト自動化のメリット
  - なにか問題があったらすぐわかる
  - 40時間労働で元気いっぱいなので、多少後ろ向きな作業でも前向きにできる
  - たとえリファクタリングで他の人の部分が動くかなくなっても、短サイクルでビルド・テストを繰り返すため、
    バグを埋め込んでもすぐに発見され、軽く「ごめん」と言えば許してくれる
- 網羅率（Google内部ガイドライン）
  - 60%：許容範囲
  - 80%：推奨
  - 90%：模範的
- Googleの基準
  - 低い網羅は大きいエリアがテストされていない
  - 高い網羅だから品質が高いわけじゃない
  - よく変更されるコードは網羅されるべき
  - レガシーコードの網羅率をほっとくのはいいけど、でも少し網羅率を上げていこう

## 単体テストの効率化

- 改善とは、今ある仕事を効率的にし（残業時間を減らし）、かつ品質を上げること。**
  今ある仕事も減らさず、さらにタスクを追加するというのは、ソフトウェア開発では改善とは言わない
- ほとんどのバグはソースコードファイルの10～20%からでる
- HotSpotや複雑度（分岐の多さ）よりテストターゲットを絞る
- リファクタリングをしぶる場合、まずはファイルを2つにぶった切る

## 機能単位の単体テスト

- 単機能境界値
  - データ件数が0のとき
  - データ件数が1のとき
  - データ件数がとても大きいとき
- 組み合せ
  - まず1、2を確実に網羅し、nというテストケースの数を数個書けば
    品質的にはほとんど問題ない

## リファクタリング

- リファクタリングなしでは上流品質を担保できない
- 単体テストの流れ
  1. ファイルの総複雑度が高ければ、まず2つとか3つに分割
    シンプルな分割であれば単体テストはいらない
  2. それでも複雑度が下がらない場合、既存の複雑な関数コードに対してテストを書く
  3. Mockを書く
  4. 網羅率を測定し、網羅率が75%になるまで単体テストを追加する
  5. リファクタリングを行う
  6. 単体テストを実行し、結果が同じか確認する
- リファクタリングで注意すること
  - 複雑度を下げるリファクタリング
    品質の悪いコードは恐れずにリファクタリングすべき  
    リファクタリングに失敗してもバグはでるし、
    しなければそこを修正した時にバグがでる
  - 出口を1つにするリファクタリング
    関数の出口を1箇所もしくは2箇所にする
    2箇所の場合は必ず入り口でのパラメーターのエラーチェックのみで、
    絶対に関数の真ん中でreturnしないようにする
  - MVC分離のリファクタリング
    ビューにロジックを入れずにコードを少なくする。
    そうすることでテストが安価にできる
  - ファイルのコードを短くするリファクタリング

## コードレビュー

- レビューとは、基本的に**他人の書いたものを指摘するのではなく、本人に気づくことに重点をおくもの**
「ここはなぜこうなっているの？」と問いかける
- **レビューはテストより効率的なバグ発見手法**
- **なるべくコードレビューの前に機会が検出できるバグは検出しておいて、
人は本当に最小限のことしかやらない仕組みにしておく**
- **バグを入れ込まないようにする仕組みではなく、入れてもすぐに発見できる仕組みを入れることが重要**

## 統合テスト

- APIに入力パラメーターがある場合は、そのパラメーターに対してテストをして、
  できればそのAPIをさまざまな形でたたき、状態遷移まで網羅できれば完璧

## システムテストの自動化

- キャプチャー・リプレイでの自動化は止めた方が良い
  変更に弱く、手間暇がかかるため。
- テスト自動化は**メンテナンスコストを最小限に抑えること**が一番大事

## 探索的テスト

- 単体テストを十分にやっていれば、探索的テストは非常に役立つ
- 下記条件を満たせば短時間の探索的テストで良い
  - コード網羅が80%以上
  - 網羅基準が分岐網羅である
  - アーキテクチャがMVC網羅されている
  - 各関数のMcCabe数が20以下であり、クラスメンバー関数が10以下である
  - すべての要求仕様がレビューされている
  - 競合のバグに対して十分対策がされている

## まとめーテスト全体のデザイン

- 単体テストで多くのバグを見つけることが重要

## 品質と要求仕様とテストのケース

- 要求仕様で欠陥を検知すると大幅にコスト減
  ![13-1_要求の欠陥を修正するための発見時期による相対的なコスト](images/13-1_要求の欠陥を修正するための発見時期による相対的なコスト.drawio.png)
- Karlが定義する要求仕様
  - 完全である
  - 正当である
  - 実現可能である
  - 必要である
  - 優先順位がついている
  - 曖昧さがない
  - **テスト可能である**
- テスト可能な要求

  ```mermaid
  graph LR
    状態 --> 条件とアクション
    条件とアクション --> 特定された結果
  ```

- 要件不明確だと不具合が増える
  ![13-2_要件の不明確さと不具合件数](images/13-2_要件の不明確さと不具合件数.drawio.png)

## アジャイル VS ウォーターフォール

- 品質を軽んじるアジャイルはエセアジャイル

| 観点/プロセス      | ウォーターフォール                          | アジャイル                           |
|----------------|------------------------------------|---------------------------------|
| 成功尺度       | 計画へ適合                          | 変化へ対応。動くコード開発            |
| マネジメント         | 命令と制御を主                       | リーダーシップ、競業を主                 |
| 要求と設計の関係 | あらかじめすべてを定義                      | 継続的。JITで要求と設計            |
| 実装           | 全機能を実装し、あとでテスト                | 実装とユニットテストを繰り返す。できたものから納品 |
| テスト・品質保証   | 計画にもとづき、あとでテスト                   | 継続的・同時発生的に早期にテスト      |
| 計画とスケジュール    | PERT・詳細・範囲固定。時間と工数を見積る | 期日固定。範囲を見積る             |

## 開発者テストの実サンプル

- テストピラミッド
  ![15-1_テストピラミッド](images/15-1_テストピラミッド.drawio.png)
  - 小規模テスト（70%）
    1つのクラス毎にアプリの動作を検証する単体テスト
  - 中規模テスト（20%）
    モジュール内のスタックレベルでのインタラクション、または関連するモジュール間のインタラクションを検証する統合テスト
  - 大規模テスト（10%）
    アプリの複数のモジュールにまたがってユーザが経験する過程を検証するエンドツーエンドテスト
